歷史警世！香港人冇得退，退路只有死，史太林的227號命令（1)

退路只有死——史太林227號命令

1941年，納粹德軍展開巴巴羅薩行動（Operation Barbarossa），入侵蘇聯。喺一年之內，納粹用閃電戰（Blitzkrieg），由德蘇邊境，進攻超過一千公里到莫斯科門前，圍堵列寧格勒（Leningrad，今聖彼得堡），向北高加索進發。喺經過一年嘅血腥戰鬥之後，史太林面臨紅軍嘅崩潰，作出咗表面殘酷，但係果斷而且有效決定勝局嘅一個命令：「一步不退！」（Ни шагу назад!）

要明白當中原因，就要先睇下背景。德軍閃電戰打亂紅軍陣腳，紅軍一開始就節節敗退，處於劣勢。由於大部分士兵都係新兵甚至未完成訓練，所以即使總戰鬥人數比德軍高介乎四成五至三倍，戰力仍然比較低下。經過一年嘅戰爭，「撤退」慢慢成爲一種風氣。好多時候見到敵人，第一反應唔係守住據點，而係因爲驚其他部隊棄守會令自己被包圍，所以儘快撤退。呢種大規模嘅非戰略式撤退，喺1941至1942年之間亦都造成合共大約四百萬戰力被擄成戰俘（紅軍喺1942年六月總戰力約九百三十五萬、德軍三百七十二萬）。

史太林喺1942年7月28日宣佈第227號命令，命令寫出：
「在聽信了製造恐慌的人的謠言後，沒有認真地阻止敵人的進攻，已經放棄了羅斯托夫、諾沃切卡斯克。」
「國家的人民[…]現在開始對紅軍感到失望，開始失去了對紅軍的信心。很多人詛咒紅軍向東逃跑，把我們的人民遺棄在德國的奴役下。」

呢種大規模撤退，係咪好耳熟能詳？（納粹對戰俘嘅待遇雖然唔係文章範圍，不過可以自己Google下）

史太林指出軍中貿然撤退嘅散水論，係嚟自對國土面積嘅虛假信任。佢哋認爲點樣撤退，都會有下一場戰事，下一次機會，下一餐糧食。但係事實上，烏克蘭係蘇聯最主要嘅糧食產地之一，而北高加索就係主要原油產地，而東邊只有寸草不生嘅西北利亞凍原。三軍未發，糧草先行；所有車同機動武器亦需要燃料推動。

「如果我們繼續撤退，就意味着我們將摧毀自己，也將摧毀我們的祖國。」

史太林清楚咁講出蘇聯嘅絕地——退路只有死，因爲最重要嘅嘢奉送比敵人之後，紅軍唔會再有任何資源、任何機會去反擊。而呢個時候，勝利只有一個方向，前方。

香港人受散水論影響至今五年，逃兵已經令我方賠上大量戰力，兼且失去我哋生爲人嘅自由。喺宜家支共生物戰之下，我方人民如果仍然不斷妥協，不斷放棄，我哋只會失去更多，甚至被一舉殲滅。無論係街頭戰，定係罷工，香港人只可以「一步不退」。

1942年8月，德軍進攻史太林格勒（Stalingrad，今伏爾加格勒）。士兵受第227號命令影響同啓發，先守後攻，最後摧毀進攻德軍，攞返人數優勢同進攻主導權，係1942年底第二次世界大戰最大轉折點。

延伸閱讀：

撰自香港歷史台

推

退無可退

去到呢個地步仲諗咩放棄

如果我們繼續撤退，就意味着我們將摧毀自己，也將摧毀我們的祖國。
-史太林

推啊

佢地兩個人一把槍
我地呢

push

乜到無

一退就會係骨牌式敗退

蘇聯能夠頂得住希魔，美援功不可末

最起碼蘇軍係有軍火
示威者無武器, 唔比退只會死路一條

推 香港冇險可守

罷工都會罷罷下收皮，更加唔好講面對累警

得罪咁講，有幾多人做好要殺人既準備

冇

有冇人用肯用貨車帶頭衝

冇

出咗6個月9成都係行行企企冇做心理準備咁算吧啦

到時吹雞攻警局拎軍火我相信係唔會有人跟的，就算有軍火都唔會有人跟lor
完。

打仗冇軍師冇將軍，落到場勁散
popo一攻就似沙咁散開
人多又點，咪又係一盤散沙
唔退咪大圍捕lo
攻？用拳頭打?
唔好講有冇軍火，比把刀你都唔敢拎啦

比你敢拎啦，你有冇心理準備要殺人？
當你有，有幾多人跟？

真

有(1)是咪會有(2)

真

個個叫死全家
原來係等對方陽壽已盡

唔止係勇武戰線，其他戰線都要

罷工，一步不退
文宣，一步不退
鍵戰，一步不退
跳閘，一步不退
罷支共店，一步不退

但係好多人竟然畀錢搭黨鐵，畀錢麥當勞，文宣唔肯做，罷工唔係做，呢啲人就係自我摧毀嘅香港港逃兵

推呀屌

Push

高汁 推

戰史既野，好多時有相反既教訓

例如史太林既老死--希特拉
一樣在戰況不利時下令一步不退

結果第6軍團就係因為其命令而喪師
而一步不退亦令德軍失去眾多打機動防禦既機會